## 基于深度学习的目标检测方法在自然场景文字识别的应用

黄锦彬

中山大学数学学院 数学与应用数学专业


---

## 引言 

* 选题背景与意义
* 国内外研究现状
* 本文的工作

---

##### 选题背景和意义
## 选题背景
* 手工设计特征的局限性（SIFT、HOG）
* 深度学习技术的兴起
  * 基于 GPU 的并行化计算
  * 大型训练集的标注
* 人工智能的时代即将来临

## 选题意义
自然场景中的文本检测解决了图像中的文字是什么的问题，
是高级的图像理解任务之基础

---

##### 国内外研究现状
## 以R-CNN方法为基础的两阶段目标检测方法

![RCNN](./image/RCNN.png)
Girshick et al. CVPR2014

---

##### 国内外研究现状
## 从YOLO方法发展出来的单阶段目标检测方法

![YOLO](./image/YOLO.png)
Redmon et al. CVPR,2016

--- 

##### 国内外研究现状
## 基于目标检测方法的自然场景文本识别方法

![CTPN](./image/CTPN.png)
Tian et al. ECCV,2016

---

## 本文的工作

![网络结构图](./image/network.jpg)

* 充分利用ResNet深度卷积网络强大的特征提取能力
* 根据文字对象调整目标检测网络中的Anchor
* 在主流数据集验证模型有效性



---

## 研究方法
* 深度神经网络
* 目标检测模型

---

## 深度神经网络

#### 前馈神经网络
传统的人工神经网络
![前馈神经网络](./image/FeedForwardNeuralNetwork.jpg)

----

#### 卷积神经网络
目前最为流行的，广泛应用于视觉任务的神经网络
![卷积神经网络](./image/CNN.jpg)

---

## 两阶段法的代表作品
![Faster R-CNN](./image/FasterRCNN.png)

----

## 单阶段法的代表作品
![YOLO](./image/YOLO2.png)

----

![YOLO LOSS FUNCTION](./image/YOLOLoss.jpg)

----

## 网络模型与结构

![Mywork](./image/mywork.png)

* 核心思想：在Faster R-CNN中增加一些符合字体的形态比例的Anchor
* 使用更强大的特征提取器

----

## ResNet50作为特征提取器
![ResNet50](./image/ResNet50.png)

----

## 增加Anchor
![Anchor](./image/Anchor.png)

---

## 实验与结果 
* 数据集
* 准确率度量方式
* 实验结果

---

## 数据集

![SVHN](./image/SVHN.png)
SVHN 中包括 30000 张训练样本，10000 张测试样本。

----

图像预处理：归一化
PS：模型在Pascal VOC 2012上进行预训练

---

## 准确率的度量方式

查准率指训练得到的模型检测出的所有正例中真正例的比例：

$$P = \frac{TP}{TP + FP}$$

查全率指检测样本中所有正例被模型正确检测出来的比例：
$$R = \frac{TP}{TP + FN}$$

F1 是查准率与查全率的调和平均，其计算公式如下:

$$F1 = \frac{2 \times P \times T}{P + R}$$

---

## 与其他工作的定量对比

![Result](./image/Result.png)

----

结论：
比其他方法有更高的精确度、验证了模型的有效性

---

## 一些失败的例子

![Fail](./image/Fail.png)

---

#### 工作总结
* 本文对当前主流的目标检测工具进行略微调整应用于自然场景文本检测领域，通过
大量实验与结果分析证明了将目标检测泛化到文本检测任务的可行性

----

#### 展望
1. 在目标检测框架中使用更强大的深度卷积神经网络作为特征提取器

2. 对卷积神经网络进行压缩，使其能够在移动端运行

3. 建立一个通用的视觉识别框架，使之不需要对不同任务进行针对性调整